\section{进位制}\label{sec:ArithBasics/positional-notation}
    在原始社会中，计数与记数的方式伴随着生产与劳动成果分配的过程而萌芽、发展。最原始的记数方式包括了石子记数、结绳记数等。由于进化的偶然，包括人类在内的灵长类动物均具有两只手，每只手上有五根手指。这被普遍认为是十进制的生物学起源。

    本节将描述现代计算机中常用的进位制。

    \subsection{十进制}\label{subsec:ArithBasics/positional-notation/decimal}
        从我们学习数数开始，我们便耳濡目染地接触了十进制（Decimal）。我们使用 \texttt{1} 到 \texttt{9} 这九个数码以表征一个数字，并且当要表征的数字比 \texttt{9} 大的时候，往“前”“进一”并使用数码 \texttt{0} 进行占位。这个“进”导致相同的数码在不同的位置上表示的意义不同。例如：\[100\]的 \texttt{1} 表示一个“百”，而\[10000\]的 \texttt{1} 表示一个“万”。在进位制中，不同的位置上的数码，要乘以它所在的位的“权重”。对于十进制而言，这个“权重”就是我们通常所说的“个”、“十”、“百”、“千”、“万”等。
        \begin{displayquote}
            汉语中对于更大的数字的权重，传统上有亿、兆、京、垓、秭、穰、沟、涧、正、载十个名称。但对于这些名称具体表达的权重大小存在不同的定义，这也造成了现代汉语表达上的混淆。

            \begin{itemize}
                \item 下数：每十倍使用下一个权重名称\footnote{“十十变之”\cite[卷上 12]{wujin}，“以十进”\cite[卷一 15]{shulijinyun}}，即 10 万为 1 亿（$10^6$），10 亿为 1 兆（$10^7$），10 兆为 1 京（$10^8$），依此类推。
                \item 万进：每万倍使用下一个权重名称\footnote{“以万进”\cite[卷一 15]{shulijinyun}}，即 1 万万为 1 亿（$10^8$），1 万亿为 1 兆（$10^{12}$），1 万兆为 1 京（$10^{16}$），依此类推。
                \item 中数：每万万倍使用下一个权重名称\footnote{“万万变之”\cite[卷上 12]{wujin}，“万万曰亿，万万亿曰兆，……”\cite[卷上 3]{sunzi}}，即 1 万万为 1 亿（$10^8$），1 万万亿为 1 兆（$10^{16}$），1 万万兆为 1 京（$10^{24}$），依此类推。
                \item 上数：递归地使用更小的权重名称，直到用完才使用更大的权重名称\footnote{“数穷则变”\cite[卷上 12]{wujin}，“以自乘之数进”\cite[卷上 15]{shulijinyun}}，即 1 万万为 1 亿（$10^8$），1 亿亿为 1 兆（$10^{16}$），1 兆兆为 1 京（$10^{32}$），依此类推。
            \end{itemize}
            另外，《中华人民共和国法定计量单位》又定义了“兆”为 $10^6$。\footnote{所表示的因数：$10^6$，词头名称：兆，词头符号：M\cite[附件 表 5]{gf1984-28}}

            因此，“兆”字在不同的上下文中会有不同的所指，需要根据语境及地区以确定其所表示的值。

            另外，佛教中存在着表达更大的数的名称，递进规律使用了“上数”的定义\footnote{“百千百千名一拘梨。拘梨拘梨名一不变。……不可说转不可说转名一不可说转转。”\cite[卷第二十九 1]{huayan}}，但这些名称并没有现实用途。
        \end{displayquote}

        观察十进位制的进位规律，当达到 9 之后，下一个数“逢十进一”，将第二位增添 1，而当前位被清零，整个数变成了 10；同样，在第三位上，要等待第二位被第一位累积到 9 之后，再被第一位的 9 由于逢十进一而导致连进两位从而才增添 1：因此可以发现某一位上的权重其实就是进位所需要的数的大小自乘该位位置的结果。这个“进位所需要的数”，也就是“逢几进一”的“几”，我们称为“底数”或“基数”（Base）。

        使用不同的底数，就可以得到不同的进位制。相同的数字，在不同的进位制下，也会有不同的表达。
    \subsection{二进制}\label{subsec:ArithBasics/positional-notation/binary}
        二进制（Binary），即以 2 为基数的进位制。现代意义上的以 2 为基数的进位制，是由 Gottfried Wilhelm Leibniz 受伏羲八卦图的影响在 1703 年完成的论文\cite{leibniz-binary}中提出的。

        根据前文所表达的“进位制”的概念，我们可以很容易地推出二进制中的“逢二进一”是如何应用到整数的表示中的：
        \begin{enumerate}[start = 0]
            \item 首先从 \texttt{0} 开始；
            \item 下一个数为 \texttt{1}；
            \item 再下一个数即满足了逢二进一的条件，因而为 \texttt{10}；
            \item 下一个数为 \texttt{11}；
            \item 再下一个数时在第二位和第一位上均满足了“逢二进一”，因而连续进两位而成为 \texttt{100}；
            \item ……
        \end{enumerate}

        可以看出，二进制表达一个数，只使用到 \texttt{0} 和 \texttt{1} 两个数码，并且表达的长度随着所表达的数的大小而快速增长。由于其只使用了两个数码，因此以二进制表达一个数时，每一位所需要的可能状态数非常精简（只有两个），只需要找到一种存在互相对立的属性的形态进行表达即可，因而成为了当代主流计算机在电路层面的数学基础。
    \subsection{二进制的衍生进制}\label{subsec:ArithBasics/positional-notation/binary-derivation}
        由于二进制的表达通常过于冗长，二进制的衍生进制应运而生。这些衍生进制通过把几位连续的二进制“合并”到一起的方式，既有限度地保留了二进制的精简状态特性，又有效地缩短了表达的长度。

        常见的衍生进制是八进制（Octal）和十六进制（Hexadecimal）。

        八进制逢八进一，因此需要八个数码。为了符号复用的简便，八进制使用了十进制所使用的前八个符号，即 \texttt{0} 到 \texttt{7} 八个数码。

        而十六进制需要十六个数码，十进制所使用的十个数码并不能满足需要，因此任意地指定了英文字母的前六个，即 \texttt{A} 到 \texttt{F} 以表达十六进制中的一位上的 \texttt{10} 到 \texttt{15}。在绝大多数场合中，十六进制所使用的英文字母并不在意其大小写的差别。
