\section{布尔代数}\label{sec:Calcuations/BooleanAlgebra}
    \subsection{起源及建构}\label{subsec:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding}
        1847 年 10 月 29 日，英国数学家 George Boole 提出了一种描述逻辑关系的数学符号体系，并基于这一套体系对逻辑进行数学分析\cite{boole-1847}。

        首先做出如下的定义：
        \begin{enumerate}
            \item 定义 $1$ 为“全集”\footnote{原文为 Universe。}，或者将其理解为对一类不管是否真实存在的物体的想象。另外，一个物体可能不止存在于一个“类”中，因为它可能与其他物体具有不止一种的相同的属性；
            \item 定义例如 $X$、$Y$、$Z$ 等大写字母为一“类”物体。例如，$X$ 代表着一类具有相同属性的物体，$Y$ 代表着一类具有另外一种相同属性的物体；
            \item 定义例如 $x$、$y$、$z$ 等小写字母为对应的大写字母“类”中的相同的属性。例如，$x$ 代表全部 $X$ 的相同的属性，$y$ 代表全部 $Y$ 的相同的属性。
        \end{enumerate}

        在未提及任何具体属性的时候，对于 $X$，我们可以假定 $1$ 就是 $x$，于是我们可以写出式子\[x = x\]来表示“任何具有属性 $x$ 的物体均具有属性 $x$”。

        我们定义两个属性的乘积 $xy$ 代表 $Y$ 中那些能够在 $X$ 中找到的物体，即同时存在于 $X$ 和 $Y$ 中的物体；同理 $xyz$ 代表同时存在于 $X$、$Y$、$Z$ 中的物体：其实这是在描述一个选择\footnote{原文为 elective。}的过程。

        接着我们能得出如下的结论：
        \begin{enumerate}
            \item 选择的结果与选择的分组无关。或者说，对于一类物体，在其中选出属于 $X$ 的，或者将这一类物体任意地分成两份，并分别选出属于 $X$ 的，再将其合并，其结果相同。这可以记为\[x(u + v) = xu + xv\]
            \item 选择的结果与选择的次序无关。例如，我们在全部动物中先选择一群羊，然后在其中选择出有角的\footnote{原文如此。}，或者在全部动物中先选择出全部有角的，然后在其中选择出属于羊的，其结果都是选择出了有角的羊\footnote{并不是所有的羊都有羊角，例如承德无角山羊。}。这可以记为\[xy = yx\]
            \item 相同选择执行多次等同于执行一次。在 $X$ 中选出属于 $X$ 的，其结果依然是 $X$。这可以记为\[x ^ n = x\]
        \end{enumerate}

        于是我们建立了一套如下的运算系统：
        \begin{align}
            x(u + v) &= xu + xv \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/DistributiveLaw} \\
            xy &= yx \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/CommutativeLaw} \\
            x ^ n &= x \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/IndexLaw}
        \end{align}

        就此可以构建四个逻辑命题：
        \begin{enumerate}
            \item 全称肯定（Universal Affirmative，又称 A 命题）：所有的 $X$ 都是 $Y$；
            \item 全称否定（Universal Negative，又称 E 命题）：没有 $X$ 是 $Y$；
            \item 特称肯定（Particular Affirmative，又称 I 命题）：一些 $X$ 是 $Y$；
            \item 特称否定（Particular Negative，又称 O 命题）：一些 $X$ 不是 $Y$。
        \end{enumerate}
        然后我们可以使用上面的运算系统表达这些逻辑命题。

        首先我们先简单思考一下如何表达“不是 $X$”。由于全集是 $1$，且“是 $X$”和“不是 $X$”加起来就是全集，因此我们可以把“不是 $X$”记作 $1 - x$。

        接着我们分别考虑这四个逻辑命题的表达方式：
        \begin{enumerate}
            \item 全称肯定“所有的 $X$ 都是 $Y$”，也就是说在 $Y$ 中选择出那些是 $X$ 的，其结果仍为 $X$，亦即 \[xy = x\]，或者说
                \begin{align}
                    x(1 - y) = 0 \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/UniversalAffirmative}
                \end{align}
            \item 全称否定“没有 $X$ 是 $Y$”，也就是说 $X$ 和 $Y$ 没有交集，从 $X$ 中选择出那些是 $Y$ 的结果是 $0$，即
                \begin{align}
                    xy = 0 \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/UniversalNegative}
                \end{align}
            \item 特称肯定“一些 $X$ 是 $Y$”，也就是说 $X$ 和 $Y$ 有一些交集，我们任意地指定其交集为 $V$，那么可以将其表示为
                \begin{align}
                    xy = v \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/ParticularAffirmative}
                \end{align}
            \item 特称否定“一些 $X$ 不是 $Y$”，同理可得
                \begin{align}
                    x(1 - y) = v \label{eqn:Calculations/BooleanAlgebra/OriginAndBuilding/ParticularNegative}
                \end{align}
        \end{enumerate}

        在此之后，我们可以将普通的命题转化为这一套运算系统之上的语言，并进行运算或化简。

        为了方便使用，我们再将其抽象为描述假设与推论的工具。我们将 $X$、$Y$ 等大写字母视为命题，可以描述出两种条件三段论（Conditional Syllogism）：
        \begin{enumerate}
            \item 构造性（Constructive）推论：如果 $X$ 真，那么 $Y$ 真，由于 $X$ 真，所以 $Y$ 真；
            \item 破坏性（Destructive）推论：如果 $X$ 真，那么 $Y$ 真，由于 $Y$ 假，所以 $X$ 假。
        \end{enumerate}

        在这一层抽象之后，我们需要考虑的就不是各个对象及其属性，而是命题的真性，真的值为 $1$，假的值为 $0$。同时，类似的运算系统依然可以适用。例如：
        \begin{itemize}
            \item 表示命题 $X$ 为真，可以记作 $x = 1$，或者 $1 - x = 0$；
            \item 表示命题 $X$ 为假，可以记作 $x = 0$；
            \item 表示命题 $X$ 和 $Y$ 同时为真，可以记作 $xy = 1$；
            \item 表示命题 $X$ 和 $Y$ 同时为假，可以记作 $(1 - x)(1 - y) = 1$，或者 $x + y - xy = 0$；
            \item 表示命题 $X$ 和 $Y$ 一真一假，可以记作 $(1 - x)(1 - y) = 0$，或者 $x + y - xy = 1$
        \end{itemize}

        我们也可以进行一些逻辑推论，例如
        \begin{itemize}
            \item 构造性条件三段论：如果 $X$ 真，那么 $Y$ 真（于是有 $x(1 - y) = 0$），由于 $X$ 真（于是有 $x = 1$），可得 $1 - y = 0$ 也就是 $y = 1$ 或者说 $Y$ 真；
            \item 破坏性条件三段论：如果 $X$ 真，那么 $Y$ 真（于是有 $x(1 - y) = 0$），由于 $Y$ 假（于是有 $y = 0$），可得 $x = 0$ 也就是 $X$ 假。
        \end{itemize}

        事实上，我们构建出了一套取值范围只有 $0$ 和 $1$ 两种情况的数值系统，这个系统可以用于表达命题的真假，还可以表达命题间的逻辑关系。后来这个数值系统被命名为布尔代数（Boolean Algebra）。

    \subsection{定义}\label{subsec:Calculations/BooleanAlgebra/Definition}
        布尔代数是

    \subsection{运算与定律}\label{subsec:subsec:Calculations/BooleanAlgebra/OperationsAndLaws}
        布尔代数上常用的几个运算符分别称为“与”、“或”、“非”。

        \begin{itemize}
            \item “与”是一个二元运算符，其可以
            \item “或”是一个二元运算符
            \item “非”是
        \end{itemize}
